%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2020 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[
	%landscape,
	a4paper,
	margin=10mm,
	includehead,
	]{geometry}

\usepackage{2021-pablo}
\usepackage{2021-pablo-paternault}
\usepackage{2021-pablo-math}
\usepackage{2021-pablo-tikz}
\usepackage{2021-pablo-devoir}

\fancyhead[C]{Exemple 2 --- Corrigé}

\begin{document}

\begin{em}
	Comprenez et recopiez ceci sur votre cahier. Ne recopiez pas l'énoncé qui vous a été distribué hier. Les remarques sont là pour vous donner plus d'explications ; vous n'êtes pas obligés de les recopier.
\end{em}

\begin{enumerate}
	\item \emph{On considère la fonction $f$ définie sur $\mathbb{R}$ par $f:x\mapsto x^2-x-4$.}
\begin{enumerate}
	\item \emph{Calculer $f(2)$ et $f(-2)$. La fonction est-elle impaire ?}

		\begin{remarque*}
			La phrase \enquote{Tous les élèves de 2\up{de}3 ont-ils lu Harry Potter} est-elle vraie ou fausse ?
			\begin{itemize}
				\item Pour pouvoir répondre oui, il faut poser la question à CHACUN et CHACUNE des élèves, et que chacun et chacune réponde oui.
				\item Pour pouvoir répondre non, il suffit qu'un seul ou une seule élève réponde non.
			\end{itemize}

			C'est la même chose pour les fonctions paires et impaires :
			\begin{itemize}
				\item Pour qu'une fonction SOIT impaire, il faut que pour TOUT nombre $x$, on ait : $f(-x)=-f(x)$.
				\item Pour qu'une fonction NE SOIT PAS impaire, il suffit que pour une seule valeur de $x$, $f(-x)\neq-f(x)$.
			\end{itemize}
		\end{remarque*}

D'une part : $f(2)=2^2-2-4=-2$. D'autre part : $f(-2)=(-2)^2-(-2)-4=2$. On observe que $f(-2)$ et $f(2)$ sont opposés : $f(-2)=-f(2)$. Donc à ce stade, on pourrait penser que $f$ est impaire, mais il faudrait le prouver pour TOUS les nombres $x$. Donc on ne peut pas encore répondre.

	\item \emph{Calculer $f(1)$ et $f(-1)$. La fonction est-elle impaire ?}

D'une part : $f(1)=1^2-1-4=-4$. D'autre part : $f(-1)=(-1)^2-(-1)-4=-2$. Donc $f(1)$ et $f(-1)$ ne sont pas opposés : $f(-1)\neq-f(1)$, donc la fonction n'est pas impaire.
\end{enumerate}
\item \emph{On considère la fonction $f$ définie sur $\mathbb{R}$ par $f:x\mapsto x^2+4$.}
\begin{enumerate}
	\item \emph{Montrer que $f$ est paire.}
		\begin{remarque*}
			Il faut montrer que la relation $f(x)=f(-x)$ est vraie pour TOUS les nombres $x$ : quelques exemples ne suffiront pas.
		\end{remarque*}
		Soit $x$ un nombre réel quelconque. Commençons par remarquer que :
		\[
			(-x)^2
			= (-1\times x)^2
			= (-1)^2\times x^2
			= 1\times x^2
			= x^2
			\]
		Donc :
		\[
			f(-x)
			= (-x)^2+4
			= x^2+4
			= f(x)
			\]
		Donc pour tout nombre $x$, on a $f(x)=f(-x)$ : la fonction $f$ est paire.
	\item \emph{Montrer que $f$ n'est pas impaire.}

		Prenons par exemple $x=1$. Alors $f(1)=1^2+4=5$, et $f(-1)=(-1)^2+4=5$ : donc $-f(1)\neq f(-1)$. Donc la fonction n'est pas impaire.
		\begin{remarque}
		Pour que la fonction soit impaire, il aurait fallu que pour TOUT nombre $x$, on ait $f(x)=f(-x)$. Nous avons trouvé un contre-exemple (un exemple où ce n'est pas le cas), donc la fonction n'est pas impaire.
		\end{remarque}
\end{enumerate}
\item \emph{Montrer que la fonction définie sur $\mathbb{R}^*$ par $f:x\mapsto \frac{1}{x}$ est impaire.}

	Soit $x$ un nombre réel non nul. Alors :
		\[
			f(-x)
			=\frac{1}{-x}
			=-\frac{1}{x}
			=-f(x)
			\]

			Donc pour tout nombre $x$, on a $f(-x)=-f(x)$ : la fonction est impaire.
\end{enumerate}

\end{document}
